<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 读书笔记 | Crimson Sky]]></title>
  <link href="http://crimsonskyrem.github.io/blog/categories/du-shu-bi-ji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://crimsonskyrem.github.io/"/>
  <updated>2017-04-07T21:35:42+08:00</updated>
  <id>http://crimsonskyrem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rem]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[暗时间]]></title>
    <link href="http://crimsonskyrem.github.io/blog/2017-04-01-%E6%9A%97%E6%97%B6%E9%97%B4.html"/>
    <updated>2017-04-01T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://crimsonskyrem.github.io/blog/暗时间</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div id="outline-container-orgade3a6c" class="outline-2">
<h2 id="orgade3a6c">写在前面-碎碎念</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-orgade3a6c">
<p>
首先感谢《暗时间》这本书，也感谢作者刘未鹏，我因为这本书的循循善诱而开始写读书笔记，并一并重新建立了一个新的博客。否则我还不知道自己将会以什么样的方式，又会在什么样的时间才能重新开始写字。<br />
在年少轻狂的中学时代，我也曾是个爱鼓搞QQ空间，并在里面无病呻吟的孩子，写个三五行拾人牙慧的短句，便去呼朋唤友来给自己点赞、评论，大抵如此。如今我的QQ空间早已弃置，一是它早已不能任意修改和装饰，何况自己早也不再需要用这样的东西来突出自己，彰显个性；二是我也无甚了了可以记录并分享出来的了。<br />
我挺赞同书中书写是为了更好地思考的理论，作者说往往一篇文章在写之前只是寥寥几点，但在写的过程中句子却会像自己有生命一样从笔下冒出来。这是我感同身受的，同时也是少年时期自己喜欢写一些东西的主要原因。<br />
停笔辍耕的很长一段时间里，我不是没想过要重新开始，但每每提起笔却又不知道该写些什么；又或者想写一个故事，通过一些人和事来阐述一些道理，可是写了两三段，回过头重读一遍，觉得文笔幼稚得把自己都逗乐了。<br />
停下了写字，倒不是同样停下了思考，恰恰相反，我正是自觉知识匮乏和理论贫瘠，所以极其渴望地，孜孜不倦地想要学习各种新鲜的，自己感兴趣的事物。<br />
我自觉是个腼腆而内敛的人，不善与人交往，所以在青春期选择用文字来表达感情和见解，如今已将近而立之年，成长似乎并未给我的人际关系带来太大的改善，所幸我遇到了我的爱人——菠萝。与她交流逐渐成为了我思考和提升自己的新的方式，与之相比，停下写字的遗憾似乎变得不那么重要了。<br />
然而，书写还是有自己不可被替代的部分，譬如记录思想过程，与自己对话，乃至书写引发的思考都可能和与人交流引发的思考不尽相同。在《暗时间》的劝诱下，在菠萝的鼓励下，我以读书笔记的形式重新开始写文字。所以，感谢《暗时间》，也感谢菠萝。<br />
<!-- more --><br />
</p>
</div>
</div>


<div id="outline-container-orgf138dfb" class="outline-2">
<h2 id="orgf138dfb">写在前面-书的分类</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-orgf138dfb">
<p>
作者提到一些伴随他的好习惯： <b>读书挑剔，只读经典</b> ，深以为然。<br />
并且我想对此稍加补充：我把市场上纷繁复杂的书籍分为两个大类，“爸爸”类和“儿子”类，即许多书籍其实是借由另一些经典书籍中的部分理论延伸拓展而来，所以称为“儿子”类，这类书籍往往是最多的，其蕴含的道理也是浅显易懂的。<br />
关于“儿子”类的书籍大可不做阅读，直接追根溯源去找它的“爸爸”，因为在“爸爸”中可以读到“儿子”的几乎所有内容，而且你还能读到其它更多类似的，一系列的理论。“爸爸”类，是为经典。<br />
关于经典，我还有更细致的归类，分为三类：<br />
    第三类经典：大多阐述了某些专业领域内的新的发现，或对于事物的深刻见解。《暗时间》便在此列，除此之外，私以为《三体》系列，《自私的基因》如是。<br />
    第二类经典：在第三类的基础上，由于其专业性太强或寓意太过深刻，通读和彻悟起来往往需要很长，甚至超过一年的时间。如《时间简史》、《生命不能承受之轻》、《算法导论》。<br />
    第一类经典：自然是在第二类基础上，经典中的经典，不但读懂需要很长时间，甚至作者本人也为了其中的道理追寻努力了许久，或是倾其一生。这类书籍本人愚钝还未拜读，举例仅供参考：《易经》、《GEB》。<br />
总的来说，我对书籍的分类分为四个大类，第一类，第二类，第三类和普通类，取 <i>一生二，二生三，三生万物</i> 之意。<br />
</p>
</div>
</div>


<div id="outline-container-org9ba6b2b" class="outline-2">
<h2 id="org9ba6b2b">原始大脑与现代大脑：自我与超我</h2>
</div>


<div id="outline-container-org73dbf2b" class="outline-2">
<h2 id="org73dbf2b">父母的影响</h2>
</div>


<div id="outline-container-org7658e3a" class="outline-2">
<h2 id="org7658e3a">读书笔记和博客</h2>
</div>


<div id="outline-container-orgc666634" class="outline-2">
<h2 id="orgc666634">Unknown Unknown</h2>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
