<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 读书笔记 | Crimson Sky]]></title>
  <link href="http://crimsonskyrem.github.io/blog/categories/du-shu-bi-ji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://crimsonskyrem.github.io/"/>
  <updated>2017-05-12T22:32:43+08:00</updated>
  <id>http://crimsonskyrem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rem]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[暗时间]]></title>
    <link href="http://crimsonskyrem.github.io/blog/2017-04-01-%E6%9A%97%E6%97%B6%E9%97%B4.html"/>
    <updated>2017-04-01T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://crimsonskyrem.github.io/blog/暗时间</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div id="outline-container-orgade3a6c" class="outline-2">
<h2 id="orgade3a6c">写在前面-碎碎念</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-orgade3a6c">
<p>
首先感谢《暗时间》这本书，也感谢作者刘未鹏，我因为这本书的循循善诱而开始写读书笔记，并一并重新建立了一个新的博客。否则我还不知道自己将会以什么样的方式，又会在什么样的时间才能重新开始写字。<br />
在年少轻狂的中学时代，我也曾是个爱鼓搞QQ空间，并在里面无病呻吟的孩子，写个三五行拾人牙慧的短句，便去呼朋唤友来给自己点赞、评论，大抵如此。如今我的QQ空间早已弃置，一是它早已不能任意修改和装饰，何况自己早也不再需要用这样的东西来突出自己，彰显个性；二是我也无甚了了可以记录并分享出来的了。<br />
我挺赞同书中提到的书写是为了更好地思考的理论，作者说往往一篇文章在写之前只是寥寥几点，但在写的过程中句子却会像自己有生命一样从笔下冒出来。这是我感同身受的，同时也是少年时期自己喜欢写一些东西的主要原因。<br />
停笔辍耕的很长一段时间里，我不是没想过要重新开始，但每每提起笔却又不知道该写些什么；又或者想写一个故事，通过一些人和事来阐述一些道理，可是写了两三段，回过头重读一遍，觉得文笔幼稚得把自己都逗乐了。<br />
停下了写字，倒不是同样停下了思考，恰恰相反，我正是自觉知识匮乏和理论贫瘠，所以极其渴望地，孜孜不倦地想要学习各种新鲜的，自己感兴趣的事物。<br />
我自觉是个腼腆而内敛的人，不善与人交往，所以在青春期选择用文字来表达感情和见解，如今已将近而立之年，成长似乎并未给我的人际关系带来太大的改善，所幸我遇到了我的爱人——菠萝。与她交流逐渐成为了我思考和提升自己的新的方式，与之相比，停下写字的遗憾似乎变得不那么重要了。<br />
然而，书写还是有自己不可被替代的部分，譬如记录思想过程，与自己对话，乃至书写引发的思考都可能和与人交流引发的思考不尽相同。在《暗时间》的劝诱下，在菠萝的鼓励下，我以读书笔记的形式重新开始写文字。所以，感谢《暗时间》，也感谢菠萝。<br />
<!-- more --><br />
</p>
</div>
</div>


<div id="outline-container-orgf138dfb" class="outline-2">
<h2 id="orgf138dfb">写在前面-书的分类</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-orgf138dfb">
<p>
作者提到一些伴随他的好习惯： <b>读书挑剔，只读经典</b> ，深以为然。<br />
并且我想对此稍加补充：我把市场上纷繁复杂的书籍分为两个大类，“爸爸”类和“儿子”类，即许多书籍其实是借由另一些经典书籍中的部分理论延伸拓展而来，所以称为“儿子”类，这类书籍往往是最多的，其蕴含的道理也是浅显易懂的。<br />
关于“儿子”类的书籍大可不做阅读，直接追根溯源去找它的“爸爸”，因为在“爸爸”中可以读到“儿子”的几乎所有内容，而且你还能读到其它更多类似的，一系列的理论。“爸爸”类，是为经典。<br />
关于经典，我还有更细致的归类，分为三类：<br />
    第三类经典：大多阐述了某些专业领域内的新的发现，或对于事物的深刻见解。《暗时间》便在此列，除此之外，私以为《三体》系列，《自私的基因》如是。<br />
    第二类经典：在第三类的基础上，由于其专业性太强或寓意太过深刻，通读和彻悟起来往往需要很长，甚至超过一年的时间。如《时间简史》、《生命不能承受之轻》、《算法导论》。<br />
    第一类经典：自然是在第二类基础上，经典中的经典，不但读懂需要很长时间，甚至作者本人也为了其中的道理追寻努力了许久，或是倾其一生。这类书籍本人愚钝还未拜读，举例仅供参考：《易经》、《GEB》。<br />
总的来说，我对书籍的分类分为四个大类，第一类，第二类，第三类和普通类，取 <i>一生二，二生三，三生万物</i> 之意。<br />
</p>
</div>
</div>


<div id="outline-container-orgf0fc699" class="outline-2">
<h2 id="orgf0fc699">原始大脑与现代大脑：本我与超我</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-orgf0fc699">
<p>
早年在学校时曾读过一本和自己同龄的《梦的解析》早期翻译版本，弗洛伊德提出自我、本我和超我的概念：本我即追随生物本能的自己，活在当下，及时行乐；超我即在社会生活中希望成为的自己，深谋远虑，三思而行；自我则是在本我和超我冲突时在其中斡旋，最后在别人面前呈现的自己。<br />
在这里，本我和原始大脑，超我和现代大脑颇有对应相似之处。<br />
两者的结合在我看来也颇为自洽，本我之所以会贪婪地无休止地选择眼前的利益而不顾长远，是因为在原始社会，食物短缺，本就没有那么多资源，加上环境险恶，谁也不知道明天还能不能见到升起的太阳，人自然是活在当下的。  然而当原始社会发展到现代社会，本我的行事逻辑开始行不通了，举个简单的例子，让一只猴子选择香蕉或者金条，猴子当然是选择香蕉的。人们自然而然地嘲笑猴子，并不知道金条可以换无数多的香蕉。同样的另一个例子，博彩机构给中了3亿大奖的人提供一个二选一的选择：直接拿走3亿全部现金；或者只拿1亿现金，剩下的钱将在随后的5年内以复利方式返还，届时总金额将超过9亿。如果是读者你你会如何选择呢？绝大多数人选择了直接取走3亿现金。为此他们给出的答复是5年太长，况且3亿也已足够。  这不就是猴子实验的升级版吗？测试对象都在立即获得和之后可以获得更多之间选择了前者。然而所幸的是人类能够进化出现代大脑这样的超我，帮助分析和决断，最后能够去选择金条。当然也如书中所言，大脑也符合“用进废退”的原则，年轻的超我需要更多的历练和思考，才能在更多时候，更多决断上，战胜在悠久的远古时期存活下来的本我，做出更正确的，更符合现代社会的决断。<br />
</p>
</div>
</div>


<div id="outline-container-org73dbf2b" class="outline-2">
<h2 id="org73dbf2b">父母的影响</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-org73dbf2b">
<p>
作者的父亲是个对新鲜事物有强烈兴趣的人，对自己感兴趣的东西通过买书来自学和钻研。此外还提到，作者的父母都有个共同的性格：遇到麻烦和困难的事情从不放弃。革故鼎新，博学笃志，坚持不懈这三点放在任何地方，任何时候都是优秀的学习习惯和生活作风，言传身教和耳濡目染也造就了作者同样的品质。  在我看来，在经历了新中国成立，动荡，和改革开放这一系列时期之后，能成为这样的父母愈显得难能可贵。我如今也即将而立之年，今后也会为人父母，我也应努力在下一辈中树立一个良好的榜样和形象，摒弃一些旧的观念和恶习，这些东西或多或少都给我们80后，乃至独生子女一代带来了伤害和疤痕。比如重男轻女，唯利是图和面子工程。我自知一代人在经历了一个时期后会留下当时的烙印和受环境的局限，我不怨也不妄图变，只希望自己能引以为戒，不盲从，把好的，优良的东西继承和发扬下去。<br />
</p>
</div>
</div>


<div id="outline-container-org6789241" class="outline-2">
<h2 id="org6789241">Unknown unknown与思维体力</h2>
<div class="outline-text-2" id="text-org6789241">
<p>
这个有趣的概念我是第一次从书中接触到的，即你不知道自己不知道的东西。这就有些像乔帮主的名言:消费者并不知道自己需要什么，直到我们拿出自己的产品，他们就发现，这是我要的东西。这个未知的未知与所谓思维体力有着密切的关系，如之前提到，人类在千万年的进化中，直到进几百年的时间内，脑力劳动才开始出现并成为一种日常工作的方式。也正式因为如此，人们并不擅长对脑力劳动所需要耗费的时间有一个正确的估计，相反却往往能够准确估计体力劳动所需要的时间。<br />
这里我有一个很有趣的例子：我是一个很崇尚计算机编程自动化的人，任何事情如果需要机械重复5次以上，那么我就尽量通过脚本让计算机自己完成。我的太太菠萝曾经有一段时间经常和Excel打交道，需要筛选，转换各种数据。我经常对她说，如果一个操作需要重复多次，那么就去找一个更为简单，自动化的方式来完成它，这样即便第一次学习如何把事情自动化需要花一些时间，但学会之后，后面的操作能够省下更多的时间。可是后来菠萝和我说了这么一件事情，有一次她们需要把客户放在网页上的数据转化成Excel交给老板，本来她想要向我讨教更高效的方法，但是因为老板催的紧，于是只能手动把数据誊到电子表格上，因为数据很多，誊写加上校对大概花了一下午的时间。<br />
作为一个程序员，把网页上的数据转化为Excel是再简单不过的事情了，相信无论采用哪种方法，也不会超过一个小时的时间。可是我的太太并不是程序员，她并不知道转换数据需要多长时间，也不知道学习这个转化的方法需要花费她多少时间，在老板再三催促的压力之下，她只能倾向于选择一个确定的答案，即重复的体力劳动。这样她才能给老板一个确切的答复，并能在自己预计的时间之内完成任务。<br />
在这一点上，我还是倾向对于未知的事物尽量去尝试一些脑力的劳动，去思考有没有更快捷高效的方法，即便思考的过程会超过甚至远远超过体力劳动所耗费的时间。我仍然觉得这不是一个吃亏的投资，首先这之后再碰到类似的事情你的处理时间能够大大减少，其次思考的过程锻炼了你的大脑，书中提过一个概念叫“用进废退”，人身上许多器官都是这样，你长久地练习投篮，你的命中率会增加，你长久地练习钢琴，你能够越弹越快，你长久地练习跑步，你可以越跑越快越跑越远。大脑同样是一个器官，越发锻炼，便越发灵活，同样思维体力也会增加，思考的时间也会增长。<br />
</p>
</div>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
